%{{{ [vim] 
% vim:foldmarker=%{{{,%}}}
% vim:foldmethod=marker
% vim:foldcolumn=3
%}}}
%% preface.tex
%% author: Thanos Tsouanas <thanos@tsouanas.org>

\chapblah \prefaceterm.

%%{{{ How to read this text 
\secblah Como ler esse texto.
%%{{{ meta 
\defines
  * Halmos!túmulo
  ;;
\indexes
  * túmulo    seealso: Halmos
  ;;
\credits
  * Halmos
  ;;
%%}}}

%%{{{ Fight it! 
\blah Fight it.

Nas palavras do grande Paul Halmos:
\spoken
\wq{Don't just read it; fight it!
Ask your own questions,
look for your own examples,
discover your own proofs.
Is the hypothesis necessary?
Is the converse true?
What happens in the classical special case?
What about the degenerate cases?
Where does the proof use the hypothesis?}
\endspoken
Cada demonstração de teorema é marcada com um \symq{$\qedsymbol$},
conhecido como \dterm{Halmos (tombstone)}.\foot
A idéia é que conseguimos matar nosso alvo com nossa demonstração,
e logo mostramos (com orgulho) o seu túmulo!
\toof
Para te motivar à tentar demonstrar os teoremas antes de estudar suas demonstrações,
muitas vezes eu apresento apenas um esboço da demonstração,
cujo fim eu marco com um \symq{$\qessymbol$}.
Nesses casos, as demonstrações completas aparecem no apêndice.
Eu marco com \symq{\activitysymbol} os itens do texto que
precisam ser resolvidos.
\endgraf
\emph{Cuidado! Nunca leia matemática passivamente!}
Algumas das demonstrações e definições têm falhas e/ou erros
(nesses casos o \symq{$\qedsymbol$} torna-se \symq{$\mistakesymbol$}).
Os problemas e exercícios pedem para identificar os erros.

%%}}}

%%{{{ Spoiler alerts 
\blah Spoiler alerts.

Em certos pontos, aparecem ``spoiler alerts''.
Isso acontece quando eu tenho acabado de perguntar algo, ou preciso
tomar uma decisão, etc., e seria bom para o leitor pensar sozinho
como ele continuaria desse ponto, antes de virar a página
e ler o resto.

%%}}}

%%{{{ Hints and solutions 
\blah Dicas e resoluções.

Para muitos dos exercícios e problemas eu tenho dicas para te ajudar a
chegar numa resolução.  Tente resolver sem procurar dicas.
Se não conseguir, procure uma primeira dica no apêndice ``Dicas \#1'',
e volte a tentar.
Se ainda parece difícil, procure por uma segunda dica no ``Dicas \#2'', etc., etc.
Finalmente, quando não há mais dicas para te ajudar,
no apêndice tem resoluções completas.
Quando há dicas, no fim do enunciado, aparecem numerinhos em parênteses
e cada um deles é um link que te leva para a dica correspondente.
Não há link para a resolução: a ideia é dificultar a vida de quem
quer desistir facilmente e procurar logo a resolução.

%%}}}

\endsecblah
%%}}}

%%{{{ About the reader 
\secblah Sobre o leitor.
%%{{{ meta 
%%}}}

%%{{{ Prereqs 
\blah Pré-requisitos.
%%{{{ meta 
%%}}}

Nada demais: o texto é bastante ``self-contained''.
Supostamente, o leitor sente-se confortável com as propriedades básicas
de aritmética, manipulações algébricas, convenções e notações relevantes.
Idealmente, experiência com programação ajudaria à entender muitos exemplos
e metáforas que uso para explicar alguns conceitos matemáticos, mas quem
não programou nunca na vida ainda consegue acompanhar.
Se esse é o teu caso, sugiro começar a aprender ambas as artes de
\emph{demonstrar} e de \emph{programar} em paralelo, até chegar
na conclusão de que não se trata de duas artes distintas, mas sim da mesma arte,
apenas com roupagens diferentes.

%%}}}

\endsecblah
%%}}}

\endchapblah
